%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.

\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage[final]{pdfpages}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}


\begin{document}
\title{Projet Pédagogique \\ Magic}
\date{Du 17 au 27 août 2013}

\renewcommand\contentsname{Sommaire}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

Ce document est un outil de travail et de communication destiné à différents
publics dont les parents, les animateurs, le directeur, Jeunesse \& Sports,
Telligo \ldots
~\\Il est en constante évolution en fonction des nouvelles idées, des
décisions d'équipe, des changements logistiques, des nouvelles inscriptions …
merci d'en tenir compte.

\section{Description du séjour :}
\subsection{Le concept}
Comme toutes les colonies proposées par Telligo, ce séjour est
construit autour d'une thématique forte.
Il s'agit ici du jeu de carte ``Magic l'assemblée'' que les enfants vont pouvoir
découvrir et explorer pendant le séjour.~\\
C'est la première fois que Telligo organise un séjour autour de cette thématique
et probablement la première colonie au monde consacrée à ce jeu.

Le descriptif client est disponible sur le site de Telligo :
~\\\url{http://www.telligo.fr/magic}

\subsection{Le centre}
Le séjour se déroulera au lycée Armand David à Hasparren.~\\
1 route des missionnaires
64240  HASPARREN~\\
\url{http://www.lyceearmanddavid.fr/}

\subsection{Le public accueilli}
On attend 25 enfants, âgés de 12 à 15 ans (inscriptions au 10/06) :

\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Âge & Effectif actuel \\\hline
12 & 9  \\\hline
13 & 8 \\\hline
14 & 3 \\\hline
15 & 2 \\\hline
Total & 22 \\\hline
\end{tabular}

Sur ce séjour, il n'y a actuellement que des garçons inscrits.~\\~\\
Un autre séjour Telligo se déroulera en parallèle sur le même centre, il s'agit
d'un séjour ``Jeux et jeux de rôle'' sur lequel on attend 65 jeunes,
majoritairement des garçons, de 13 à 17 ans.~\\
\url{http://www.telligo.fr/jeux-et-jeux-de-role}~\\
Certaines salles seront mutualisées (salle informatique, salle animateur,
cantine \ldots) et certains jeux, veillées et sorties pourront être menés en collaboration avec
l'équipe JDR. Mais, pour la plupart des temps, les deux séjours seront
indépendants.



\subsection{L'équipe pédagogique}
\paragraph{Virginie Hamelin} : Directrice BAFD
\paragraph{Olivier Levitt} : Directeur adjoint stagiaire BAFD
\paragraph{Virgil Amoros} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{Anthony Clement} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{Pierre Culis} : Animateur breveté BAFA

\section{Mes objectifs pédagogiques et éducatifs}
« Nous voulons que nos séjours amènent \textbf{chaque enfant}, d'une part à
\textbf{prendre du plaisir}, d'autre part à \textbf{grandir} ». Projet éducatif
de Telligo.
~\\\url{http://www.telligo.fr/notre-pedagogie/projet-educatif}
~\\\subsection{Les enfants prennent un maximum de plaisir}
\subparagraph{Des animations « qui claquent »}avec l'immersion des
enfants dans un imaginaire (en lien avec la thématique ou non), des animateurs
déguisés, des lieux d'animation redécorés, repensés et revisités en
permanence ainsi que des mécanismes de jeu intéressants.
\subparagraph{Des ateliers aussi ludiques que possible}loin d'une ambiance
scolaire, les enfants sont en vacances et découvrent l'univers de magic à
travers le jeu et l'expérimentation.
\subparagraph{Un large choix d'activités}rendu possible par le fort taux
d'encadrement du séjour. Plusieurs ateliers différents sont proposés chaque
matin en parrallèle, des veillées et activités d'après-midi multiples en petits
groupes sont organisées \ldots
Les enfants choisissent les activités auquelles ils souhaitent participer et n'y
sont jamais forcés.

\subsection{Les enfants découvrent et explorent l'univers de magic mais aussi
les thématiques proches}
\subparagraph{Le jeu magic est un véritable fil rouge.}De nombreux ateliers
abordants des aspects différents de l'univers de magic sont proposés par les animateurs le matin et certains jeux et grand jeux sont inspirés
librement de cet univers.
\subparagraph{Les enfants ont la possibilité d'aller plus loin.}En
plus des ateliers du matin, les animateurs proposeront aux enfants qui le souhaite
d'aller plus loin dans la compréhension et la maitrise du jeu lors de temps plus
informels.
\subparagraph{La thématique ne se limite pas à magic.}Beaucoup d'univers plus ou
moins liés à magic ont leur place dans ce séjour. Des ateliers et animations
seront proposées sur ces thèmes. On peut citer les jeux de rôle, les jeux de
société et de stratégie, le cosplay \ldots

\subsection{Permettre à chaque enfant de trouver sa place dans la colonie}
\subparagraph{L'équipe pédagogique sera attentive et à l'écoute de chaque
enfant,}chaque animateur sera référent d'une chambre et s'attachera à déceler
et résoudre les problèmes éventuels.
\subparagraph{Tous les enfants ne portent pas le même intérêt à la
thématique.} J'attends de l'équipe d'animation qu'elle en tienne compte, en
proposant par exemple chaque jour un atelier non thématique en plus des ateliers
liés à magic.


\section{Organisation concrète du séjour}
\subsection{Journée type}
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
7h30 & Début du réveil échelonné\\ \hline
8h & Ouverture du petit-déjeuner \\ \hline
8h30 & Réveil des derniers enfants \\ \hline
9h – 9h30 & Temps de vie quotidienne \\ \hline
9h30 – 10h45 & Atelier 1 \\ \hline
10h45 – 11h  & Pause \\ \hline
11h – 12h15  & Atelier 2 \\ \hline
12h15 – 13h15 & Repas  \\ \hline
13h15 – 14h30 & Temps calme  \\ \hline
14h30 – 16h30 & Temps d'animation  \\ \hline
16h30 – 17h & Gouter \\ \hline
17h – 18h45 & Douche + temps libre \\ \hline
18h45 – 19h15 & Forum  \\ \hline
19h15 – 20h15 & Repas  \\ \hline
20h15 – 22h & Veillée (+ retour au calme)  \\ \hline
22h – 22h30 & Temps calme en chambre  \\ \hline
22h30 & Extinction des feux  \\ \hline
22h30 – 23h30 & Réunion  \\ \hline
23h30  & 5ème repas + préparation matérielle / logistique du lendemain  \\\hline
\end{tabular}
\subsection{Les temps de la journée}

\subsubsection{Le lever (7h30-9h)}
Avant 7h30, les enfants qui se réveillent restent dans leur chambre : un système
de lune / soleil sera mis en place pour les enfants qui n'ont pas de montre.\\
A 7h30, un animateur est présent dans le couloir. Il est chargé de
remplacer la lune par le soleil et d'orienter les enfants qui seraient
réveillés. Les enfants réveillés ont accès au foyer, dans le calme. \\
Un autre animateur est en charge du foyer. \\
A 8h, les enfants réveillés sont invités à se rendre au petit-déjeuner. \\
A 8h30, les enfants qui ne le sont pas sont réveillés par les animateurs afin
qu'ils aient le temps de prendre un petit déjeuner avant les ateliers du matin.

\subsubsection{Le temps de vie quotidienne (9h-9h30)}
Ce temps est consacré à la vie quotidienne : brossage des dents, rangement des
chambres. Les enfants rejoignent le foyer quand ils sont prêts. Des petits jeux
et chants peuvent être lancés en attendant les derniers jeunes.

\subsubsection{Les ateliers (9h30-12h15)}
Il y a deux temps d'ateliers, séparés par une pause de 15 minutes (jeux
extérieur, jeux dans le foyer). Il s'agit de temps de découverte, de manipulation et
d'éxperimentation. Les ateliers et leur organisation sont décrits en détail plus
loin.

\subsubsection{Déjeuner (12h15-13h15)}
Avant le repas : lavage de main général.~\\
Pendant le repas : 1 animateur par table, on régule le volume sonore : un seul
enfant par table debout à la fois.
~\\Les enfants sont invités par les anims à goûter à tous les plats mais n'y
sont pas forcés, si un enfant ne mange pas ou très peu, faites le vite remonter
en réunion ou venez m'en parler directement.~\\
Les allergies et les régimes sont pris en compte et, au cas par cas, un
remplacement est proposé aux enfants concernés.~\\
Après le repas : les enfants ne quittent pas le réfectoire avant qu'au moins un
animateur ait terminé. De même, les enfants remontant en chambre après le repas
(cf temps calme), il est impératif qu'un animateur remonte en même temps afin
d'éviter le bazar (une bataille de polochon est vite arrivée).

\subsubsection{Le temps calme (13h15-14h30)}
Le temps calme suit immédiatement le repas, c'est un moment de digestion et de
repos avant de reprendre les activités.~\\
Ce temps est divisé en 2 partie : une première partie vraiment calme pendant
laquelle les enfants sont invités à se reposer dans leur chambre : pas de
sport.\\
La deuxième partie (à partir de 14h, négociable en fonction de l'attitude des
enfants) peut être moins calme avec éventuellement du sport si la demande est
là. \\La salle informatique n'est pas ouverte aux enfants pendant le temps calme du midi.


\subsubsection{Temps d'animation (14h30-16h30)}
Les activités du matin n'ont pas encore permis aux enfants de se dépenser comme
ils en ont besoin : c'est l'un des objectifs du temps d'animation de
l'après-midi. \\Ce temps doît donc être physique mais pas uniquement, c'est
aussi le moment de \textbf{jouer} et de \textbf{rêver}. \\
\textbf{Jouer} : il ne s'agit pas uniquement de proposer des activités sportives
mais de véritables grands jeux avec des mécanismes de jeu intéressants. \\
\textbf{Rêver} : en plus des mécanismes de jeu intéressants, la présence d'un
imaginaire est un véritable + pour une animation. Cet imaginaire n'est pas
forcément en lien avec les robots. \\
Pour être concret, nous avons les moyens (nombre d'animateurs + temps de
préparation) de faire beaucoup plus qu'un simple PRV sur le champ d'en face \ldots


\subsubsection{Gouter (16h30-17h)}


\subsubsection{Douche, temps libre du soir (17h-18h45)}
L'objectif numéro 1 de ce temps est la douche !
Les enfants prennent une douche par jour et c'est maintenant (cf point sur
les douches). Pour les enfants qui ont fini leur douche (la douche est prioritaire !), on va proposer plusieurs choses :
\begin{itemize}
  \item{La salle informatique sera ouverte, un animateur présent (cf plus loin)}
  \item{Un animateur sera disponible pour les enfants qui souhaitent
  approfondir la thématique}
  \item{Un ou deux animateurs circulent pour s'assurer que tous
  les enfants prennent bien leur douche}
  \item{Vos propositions ? Fil rouge ?}
\end{itemize}

\subsubsection{Forum (18h45-19h15)}
Il s'agit du seul temps OBLIGATOIRE de la journée, il est obligatoire pour les
enfants ET pour les animateurs (sauf congé), j'insiste vraiment sur ce point, les anims et les enfants devront tous être présents et à l'heure (anticipez!).

Ce temps est d'abord destiné à faire passer des messages
animateurs => enfants, directeur => enfants mais aussi enfants => équipe. ~\\
C'est un moment de libre expression, c'est l'occasion de dire ce qui va, ce qui
va pas, ce qui va se passer, ce qu'il faut changer et les petits coups de
gueule\ldots

\subsubsection{Diner (19h15-20h15)}
Voir déjeuner.

\subsubsection{Veillée (20h15-21h45)}
Il s'agit d'un temps assez proche du temps d'animation de l'après-midi
sans la partie physique : la veillée est souvent plus calme, plus posée.~\\
Les mécanismes de jeux intéressants et l'imaginaire sont là aussi de la partie
et, comme pour le temps d'animation de l'après-midi, la veillée n'a pas
forcément de lien avec la thématique.

\subsubsection{Retour au calme / coucher (21h45-22h15)}
La veillée a cartonné, les enfants sont encore tout excités et pourtant il est
22h, l'heure d'aller se coucher ! \\
Il est important de faire retomber l'excitation avant que les enfants ne
retournent dans leurs chambres (toutes les veillées doivent inclure un retour au calme et ce retour au calme doît avoir été pensé et préparé à l'avance).


\subsubsection{Réunion (22h30-23h30)}
Elle doit débuter juste après le coucher, je compte sur vous pour être ponctuels
(reporter les pauses clopes) ! La réunion a plusieurs buts :
\begin{itemize}
  \item{Faire passer les messages importants}
  \item{Débriefing rapide de la journée}
  \item{Identification et résolution des problèmes (soucis d'un enfant, problèmes logistiques …)}
  \item{Préparation de la journée du lendemain (et à plus long terme pour les gros projets)}
\end{itemize}

\subsubsection{Le « 5ème »}
Il s'agit d'un moment de « détente » pour l'équipe, l'occasion de manger, jouer,
discuter, échanger \ldots \subparagraph{Attention : il ne faut pas que le 5ème
empêche la préparation des activités du lendemain}
Le sommeil étant un bien précieux en
colonie, je vous demanderai de faire attention à vos heures de coucher, si vous avez trop de choses à faire / à préparer, n'hésitez pas à le dire et à demander de l'aide plutôt que de vous coucher à une heure impossible.

\subsection{Organisation des ateliers}
Chaque matin, les enfants peuvent participer à 2 ateliers d'environ
1h15. \\
Ces ateliers sont au choix et sont annoncés la veille pour laisser aux enfants
le temps de la réflexion. \\
On distingue 3 types d'ateliers :
\begin{itemize}
  \item Les ateliers liés directement à magic
  \item Les ateliers proches de magic
  \item Les ateliers hors thématique
\end{itemize}
~\\
Exemples d'ateliers thématiques :
\begin{itemize}
  \item Comment on joue ? (à voir en fonction du niveau des enfants)
  \item Entrainement au draft
  \item Les variantes du jeu (tas de boue, solomon draft \ldots)
  \item Enigmes autour des règles
  \item Création de ``funcards''
  \item Création de combos
  \item Construction de deck
  \item Altération de cartes
  \item Analyse de parties
  \item Découverte de l'histoire
  \item Comment jouer sur ordinateur / les bons sites
\end{itemize}
~\\
Exemples d'ateliers ``proches'' :
\begin{itemize}
  \item Découverte d'autres TCG (Yu-Gi-Oh!, World of Warcraft, pokémon \ldots)
  \item Création de costumes de cosplay
  \item La magie des cartes
  \item Donjons et dragons
\end{itemize}

~\\
Les ateliers hors thématique sont l'occasion pour les enfants qui satureraient
de découvrir autre chose. Les animateurs peuvent proposer les ateliers qu'ils
souhaitent à partir de leurs passions et de leurs connaissances.
~\\
Les idées d'ateliers proviennent aussi souvent des enfants qui en parle pendant
le forum mais aussi aux autres moments de la journée. Les animateurs doivent
être capables de reperer ces envies et de proposer des activités qui y
répondent.

\subsection{Le matériel}
Telligo fournit à l'équipe d'animation du matériel pour mener à bien les
animations. Dans ce matériel on trouve entre autres :
\begin{itemize}
  \item Du matériel bureautique (feuilles, enveloppes, stylos …)
  \item Du matériel « son et lumière » : spots, chaine hifi, rallonges …
  \item Une malle « jeux » avec ballons, raquettes et quelques jeux de société
  \item Pas ou peu de déguisements, pensez donc à apporter les vôtres
  \item Assez peu de tissu, du papier crépon
  \item Un appareil photo numérique pour la mise en ligne (qualité très
  moyenne)
\end{itemize}
~\\
En plus de ce matériel commun à tous les séjours, les séjours magic ont du
matériel thématique conséquent :
\begin{itemize}
  \item Un display (boite de 36 boosters) par enfant
  \item Des protèges cartes pour chaque enfant
  \item Une deckbox par enfant
  \item Une boîte de commune
\end{itemize}

~\\\textbf{Les terrains de base ne sont pas prévus dans le matériel et sont à
acheter séparemment.}

Si vous avez besoin de matériel spécifique pour une activité / un atelier,
prévenez moi dès que possible : il y a un budget pour ça.
Pensez à amener votre matériel perso (déguisements, livres sur la robotique,
jeux de société, de cartes, matos sur clé usb \ldots)
\subparagraph{Je ne peux pas assurer votre matériel perso
mais le siège peut le faire, la procédure est décrite dans le livret
animateur.}

\subsection{Les activités prestataires}
\subsubsection{Lasergame, bowling.}
Nous passerons la journée du 24 à Capbreton. Le matin chaque enfant pourra
participer à une partie de lasergame et une partie de bowling.
~\\L'après-midi sera partagée entre plage (pas de baignade car pas de
surveillant de baignade) et shopping en ville.
\subsubsection{Piscine}
Une piscine municipale est accessible à pied depuis le centre. Le ou les jour(s)
de piscine ne sont donc pas fixés à l'avance et dependront des envies, de la
météo \ldots

\subsection{Organisation de la semaine}
Lors de la réunion de préparation, nous avons construit un planning type du
séjour. Il n'est en aucun cas figé et tous ses éléments sont susceptibles d'être
déplacés, modifiés ou supprimés. Les activités qui seront proposées dépendent en
effet d'un grand nombre de facteurs qui ne peuvent pas être entièrement
anticipés : les envies des enfants, la météo, l'état de fatigue des enfants, les
prestataires \ldots\\

TODO : le planning une fois qu'il aura été fait\\
20 juillet veillée : On échange nos magic contre des JDR pour un magic
``oneshot''. Les enfants magic feront un ``JDR one-shot''\\
23 juillet veillée : Loup-garou sliders avec les JDR\\
24 juillet : journée à capbreton
21 et 25 juillet : grand jeu et GN des JDR\\

\subsection{Le premier jour}

\begin{itemize}
  \item{Départ en train de paris à 10h43}
  \item{Arrivée à poitiers à 14h32}
  \item{Arrivée des parents entre 15h et 16h}
  \item{Car jusqu'au centre, arrivée 17h45}
\end{itemize}

Convoi depuis paris : Anthony, Pierre, Olivier (chef de convoi)\\
Convoi depuis marseille : Virgil


A l'arrivée du groupe, la première étape est la visite du
centre : on laisse les bagages et on visite l'endroit (animateurs et enfants).~\\
Puis, présentation de l'équipe, répartition en chambres, installation.~\\
Explications des règles de vie, réponses aux premières questions.

\subsection{Rôles de l'équipe pédagogique et rôles particuliers}

En plus des fonctions d'animateur / directeur définies en annexe, un certain
nombre de fonctions doivent être assurées par l'équipe pédagogique pendant le séjour :

\subsubsection{Assistant sanitaire, Olivier}
Il est en charge du suivi des traitements des enfants, de la distribution des médicaments, de la gestion des allergies (information du personnel technique et de l'équipe d'animation) ainsi que de l'infirmerie.
Il est titulaire du PSC1 et a suivi la formation interne AS de Telligo (par
exemple le samedi matin du WE de formation / préparation).

\subsubsection{Responsable de la mise en ligne des photos, Virgil}
Il est responsable du blog de la colonie et met quotidiennement sur
le site les photos ainsi que des messages à destination des parents.
Il devra aussi imprimer les mails envoyés par les parents sur l’adresse du centre, et les distribuer aux enfants (ou les mettre à disposition de l’animateur réfèrent concerné)

\subsubsection{Chef de convoi, Olivier} Il est responsable des convoyages aller
/ retour depuis et vers Paris ainsi que des convois de province. Il doit récupérer le J-3 au siège de Telligo, briefer
les animateurs sur l'heure de rendez-vous et coordonner les convoyages aller et retour.

\subsubsection{Responsables grand jeu (?)}
Comme sur chaque séjour Telligo, un grand jeu a lieu sur une journée en milieu /
fin de séjour. La journée est complétement différente de la journée type, toute
la journée est animée, l'équipe est déguisée et l'imaginaire dure du lever
au coucher.

Cette journée nécessite énormément de préparation et il nous faut plusieurs
responsables capables d'inventer et de mettre en place le jeu (création de la
trame, répartition des rôles, briefing des autres animateurs \ldots)

\subsubsection{Responsable matériel (?)}
Il est responsable de l'inventaire des malles en début et en fin de séjour.
Il s’assurera que les différentes parties des malles ne s’éparpillent pas aux
quatre coins du centre.

\subsection{La vie quotidienne}
\subsubsection{Rangement des chambres}
J’accorde une grande importance au rangement des chambres des enfants : une
chambre bien rangée est un facteur de confort supplémentaire pour les enfants.
On sera donc vigilant tout au long du séjour à l’état des chambres. \\
Rien ne doît trainer parterre, les valises doivent être vides, les affaires
rangées dans les armoires, le linge sale doît être mis dans un sac approprié et
les serviettes / affaires de piscine doivent être étendus. \\
Le temps de vie quotidienne, le temps calme, le temps libre du soir et le temps
avant le coucher sont les moments privilégiés pour le rangement des
chambres. \\
Les membres de l'équipe pédagogique se doivent de montrer l'exemple en ayant des chambres bien rangées.

\subsubsection{Les douches}
C'est un moment important de la vie quotidienne pendant lequel on doit veiller à 2 choses :
\begin{itemize}
  \item{Tous les enfants doivent se laver chaque jour et ce n'est pas gagné avec
  les garçons de cet âge là (attention aux douches de 30 secondes en mouillant
  juste les cheveux …) !}
  \item{Les enfants doivent changer de vêtements pour en mettre des propres, les vêtements sales doivent être mis au linge sale et les serviettes mises à sécher !}
\end{itemize}
Je vous demande d'être très vigilants sur les points ci-dessus.

\subsubsection{La chaleur}
En plein été, les températures peuvent grimper très vite.
Il faudra donc être très attentifs aux enfants et les inciter à boire
régulièrement et pendant les repas.
Prévoyez aussi des pauses boisson pendant les activités et
pensez, en plus de la trousse à pharmacie, à amener des bouteilles d'eau lors
des sorties.~\\~\\
\textbf{Teeshirt, casquette, crème solaire !}

\subsubsection{La lessive}
La plupart des enfants n'ont pas suffisamment de vétêments pour 10 jours.~\\
Le centre n'est pas équipé de machine à laver mais une lessive sera
proposée au milieu du séjour. On ne lavera cependant que le nécessaire.

\subsubsection{L'infirmerie}
Les médicaments y sont conservés dans une armoire cadenassée. ~\\
Mélanie (assistante sanitaire) est en charge de la bonne tenue de l'infirmerie
et notamment de la mise en place d'un cahier d'infirmerie ainsi que du suivi des
traitements.

\subsection{La salle informatique}
Le centre dispose d’une salle informatique et les enfants y auront accès pendant le temps libre du soir.
Un certain nombre de règles sont nécessaires pour que ce temps se déroule bien :
\begin{itemize}
  \item{La salle informatique est ouverte par un animateur et il doit y avoir en
  permanence un animateur présent.}
  \item{Les PC seront uniquement déstinés aux emails ainsi qu'à
  la consultation de sites internet.}
  \item{L’accès aux sites web pornographiques et d’incitation à la violence est
  interdit sur les séjours. Un animateur est toujours présent en salle
  informatique pour y veiller (charte Telligo).}
\end{itemize}

\subsection{Règles de vie des jeunes}
Un certain nombre de règles sont posées dans la charte de qualité
Telligo, je demande à tous les animateurs de lire attentivement cette charte qui traite de nombreux points :
\url{http://www.telligo.fr/presentation/charte-de-qualite}
Les règles seront énoncées et expliquées aux enfants le premier jour et seront
affichées en permanence pendant le séjour.


\subsubsection{Les « non négociables »}
\begin{itemize}
  \item{Respect du matériel : les enfants doivent respecter le matériel, remettre en place ce qu'ils utilisent mais aussi respecter les affaires des autres.}
  \item{Respect des autres : pas d'insultes, de moqueries, non aux gros mots …}
  \item{Ecoute : l'écoute lorsque un adulte (animateurs, intervenants et
  personnel technique) parle est primordial au bon déroulement de la colo.
  De même, les enfants doivent s'écouter lorsque l'un d'eux prend la parole.}
  \item{Les sorties du centre : le centre étant isolé de tout endroit
  intéressant, les sorties seront interdites. Les animateurs peuvent cependant
  proposer une sortie en ville à la place d'un des temps d'animation}
  \item{Aller dans les chambres des autres : oui, à condition d'avoir la
  permission de tous les enfants de la chambre visitée.}
  \item{Téléphone portable, psp, ds, dsi, 3ds, iphone, ipad, androphone … : les
  enfants peuvent les garder avec eux pendant le séjour mais ils sont éteints
  pendant les temps d'activités (autorisés pendant les temps calme / libre
  uniquement), on sera intraitables sur l'utilisation après l'extinction des
  feux (vive le rétro-éclairage et les enfants fatigués + yeux explosés le
  lendemain matin ….).}
  \item{Les batailles de polochon : Du point de vue des enfants c'est non, on y
  met le cas échéant fin rapidement et surtout on évite que ça se propage de
  chambres en chambres, libre à vous de décider d'en organiser une mais avec
  des règles claires}
  \item{Cigarette : Conformément à la charte Telligo de qualité et de sécurité,
  les enfants de 13 ans et moins ne peuvent pas fumer pendant le séjour. Pour
  les enfants de plus de 13 ans, seuls ceux qui se déclarent fumeurs au début de
  séjour peuvent fumer mais toujours à l'exterieur du centre et avec présence
  d'un animateur.}
  \item{Alcool : non, la consommation d'alcool est interdite pour les jeunes sur le centre (pour les adultes, cf règles de l'équipe)}
\end{itemize}

Les autres règles sont à priori négociables, à voir en groupe et pendant le forum.

\subsubsection{Participation aux activités}
Conformément à la politique de Telligo, les enfants ne sont obligés de participer à aucune des activités mises en place par l'équipe d'animation. Ce principe a cependant certaines limites :
\begin{itemize}
  \item{La présence au forum est obligatoire}
  \item{Si un enfant refuse de participer à une activité l'animateur pourra
  essayer d'intégrer l'enfant dans un autre rôle que celui de joueur (spectateur,
  arbitre, photographe …) et devra essayer de comprendre les raisons de ce refus
  (enfant mal intégré, remise en question de l'activité proposée …). Il peut
  être nécessaire d'en parler en réunion ou pendant le 5ème}
\end{itemize}

\subsection{Les règles pour l'équipe}
\textbf{Ces règles sont non négociables, ne pas les respecter peut
conduire à une mise à pied}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{La cigarette} : Les pauses cigarette se font à
  l’extérieur du centre, hors de vue des jeunes et en dehors des activités. Avant
  de partir faire sa pause, l'animateur doit veiller à ce qu'il y ait d'autres
  adultes qui surveillent les jeunes et les prévenir. Être fumeur n'est pas une excuse pour faire de multiples pauses !}
  \item{\textbf{Drogue} : C'est NON, même pendant le 5ème : si un
  animateur est pris en train de consommer ou en possession de drogue, il sera immédiatement
  mis à pied, un signalement à Telligo mais aussi aux autorités sera fait. }
  \item{\textbf{Fatigue} : votre rythme aussi est important, un animateur fatigué
  est moins patient, moins aimable, moins motivé … Évitez donc les 5ème à rallonge et profitez à fond de votre jour de congé !}
  \item{\textbf{Le portable} : Je vous encourage à avoir en permanence votre
  portable allumé sur vous, pour les cas d'urgence ou simplement pour être joignable à
  tout moment (par les autres animateurs ou par moi). Attention : en activité,
  on n'utilise pas le portable pour autre chose que la communication dans l'équipe, je ne veux pas voir un anim pendu à son smartphone pendant les temps d'animation (pensez aux règles que l'on impose aux enfants) }
  \item{\textbf{L'alcool} : Vous n'amenez pas d'alcool sur le centre. On achètera
  peut être quelques bières pour le 5ème si vous le souhaitez : à discuter.}
  \item{\textbf{Ne jamais se contredire / se disputer devant les enfants}
  sauf en cas de danger immédiat, les décisions de l'équipe doivent être claires vis à
  vis des enfants.}
  \item{\textbf{Vous protéger} : Il peut arriver qu’un adolescent en veuille à
  un animateur ou soit mal dans sa peau. Les fausses allégations dans les cas
  présumés de pédophilie ou de violence sont non négligeables et proviennent souvent de telles situations. Par mesure de précaution, je demande donc aux animateurs d'éviter de se retrouver seuls avec un enfant et dans un tel cas, de laisser la porte ouverte.}
  \item{\textbf{D'autres règles} spécifiques à la thématique sont détaillées
  dans la partie 4.2.}
\end{itemize}

\subsection{Week-end de formation et de préparation}
Un week-end de formation et de préparation à la colonie est organisé le week-end
du 22/23 juin à Issy-les-Moulineaux. \\
Tous les animateurs seront présents et participeront à différents temps de
formation : \\
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Horaire & Contenu \\ \hline
Samedi 9h-12h30 & Formations hors thématique (AS et MEL) \\\hline
Samedi 14h-22h & Formation à la thématique \\\hline
Dimanche 9h-11h30 & Réunion de préparation concrète du séjour\\\hline
Dimanche 14h-17h & Réunion de préparation concrète du séjour \\\hline
\end{tabular} \\

\subsection{Repos des animateurs}
\subsubsection{Jour de congé}
Chaque membre de l'équipe a le droit à un jour de congé pendant le séjour.~\\
Il s'agit de 24 heures consécutives de repos.~\\
Vous êtes libre de faire ce que vous voulez pendant votre jour de congé
(dormir, se balader en ville, participer ou non aux activités \ldots)~\\
Cependant, il est conseillé de profiter de ce jour pour vous reposer !~\\
Les dates des jours de congé seront fixées lors de la réunion de préparation de
juin.~\\

\subsubsection{Repos compensatoire}
Suite à la décision du conseil d'Etat du 10 octobre 2011, les animateurs
bénéficient d'un repos quotidien de 11 heures.\\
La loi Warsmann du 22 mars
2012 offre aux organisateurs la possibilité de réduire ce
repos dans la limite de 8 heures par jour (ou de le supprimer). \\
Dans le cas où ce repos est réduit ou supprimé, un repos compensatoire est mis
en place dans les conditions décrites par le décret 2012-581 du
26 avril 2012. \\\\
Dans la pratique, sur ce séjour, chaque animateur aura un repos quotidien de 8
heures. Le repos compensatoire découlant de cette réduction du repos quotidien
sera pris pour 2/3 après le séjour et pour 1/3 pendant le séjour sous la forme
de 6 heures de repos pendant la première semaine et 4 heures de repos pris le
dernier jour à l'issue du convoi.\\
Une note rédigée par la direction de Telligo et détaillant l'organisation de ces
repos est disponible :
\url{http://webanim2.telligo.fr/Webanim/Directeurs/reglementation/11j.pdf}

\subsection{Évaluation de l'équipe d'animation}
Les animateurs seront évalués sur un certain nombre de compétences essentielles :
\begin{itemize}
  \item{Sécurité physique, morale et affective : respect des consignes, respect de
  la loi, bon sens.}
  \item{Participation à la construction de la colo : participation
  au projet, idées, préparation des ateliers ...}
  \item{Animation: idées, préparation,
  travail en équipe, animation, imaginaire, originalité …}
  \item{Relationnel avec les
  enfants : mise en confiance, écoute, disponibilité ...}
  \item{Esprit d’équipe : savoir
  se mettre au service des autres, intégration, prise de parole et d'initiatives,
  voire leadership.}
  \item{Gestion de la vie quotidienne : présence aux moments indispensables, faire
  respecter le rangement, l’hygiène...}
  \item{Comportement général : gestion du
  sommeil, dynamisme, motivation, enthousiasme.}
  \item{Respect des horaires, des
  durées, des délais.}
  \item{Pédagogie, notamment pendant les ateliers}
\end{itemize}


Un point aura lieu au milieu du séjour pour les animateurs stagiaires et pour
tous les animateurs qui le souhaitent, il permettra de cerner les points positifs et négatifs, les pistes d'amélioration et les objectifs pour la fin du séjour.

Un bilan aura lieu en fin de séjour et aboutira à l'appréciation laissée ensuite
sur le webanim.

En plus de ces bilans, nous serons (Jeremy et moi) à votre écoute pendant tout
le séjour : n'hésitez pas à venir nous parler si vous avez des problèmes, si
vous rencontrez des difficultés ou simplement pour savoir où vous en êtes !

\section{Les spécificités d'un séjour magic}
Un séjour magic soulève plusieurs problématiques qu'il est important d'anticiper
et de fixer ici.
\subsection{La gestion des cartes}
Les cartes magic, en plus d'avoir une valeur sentimentale pour leurs
propriétaires, ont une valeur pécuniaire non négligeable. Il n'est pas rare de
voir des cartes valant plus de 10€ à la revente et ainsi des classeurs de
collection ou des decks de jeu à 3 ou 4 chiffres.
~\\Dans la description du séjour se trouve cette phrase :
\textbf{``Les jeunes peuvent venir avec leurs cartes s’ils en ont déjà''}. On
peut supposer que les jeunes ayant choisi de venir sur ce séjour sont déjà
joueurs de magic et qu'une grande partie d'entre eux viendront avec leurs
cartes.
~\\Ceci pose plusieurs problèmes.
\subsubsection{La sécurité des cartes}
Au vu de la valeur de certaines cartes (encore une fois, valeur sentimentale ou
matérielle), il est important que l'équipe mette tout en place pour éviter qu'un
incident se produise (perte, vol, dégradation, mélanges \ldots). Il parait
impossible d'assurer cette sécurité si les enfants gardent leurs cartes avec eux
pendant le séjour.
\textbf{A l'arrivée, l'équipe récupère TOUTES les cartes des enfants et les
stockent dans le ``coffre''}
~\\Ce système est expliqué dès le début du séjour en rassurant bien les enfants
sur le fait que leurs cartes sont en sécurité, que le ``coffre'' a été crée
justement pour garantir cette sécurité et qu'il pourront, à certains temps de la
journée, récupérer temporairement leurs cartes pour jouer et échanger.~\\
\textbf{Les cartes à l'échange ne sortent pas du coffre, les cartes de jeu ne
sont utilisées que dans les salles proches du coffre et aucune carte n'est
toléré dans les chambres ou ailleurs.}
\subsubsection{Les inégalités entre enfants}
Comme dit précedemment, les enfants vont en majorité venir avec leurs cartes
mais il est probable qu'une partie d'entre eux viennent avec peu ou pas de
cartes. \textbf{Ces enfants ne doivent pas être pénalisés par cette différence}.
Afin de palier à ces différences, on favorisera les formats dits ``limités'' où
les cartes jouées proviennent d'un stock commun : boîte de commune, boîtes de
boosters \ldots
\subsubsection{Les échanges}
Les échanges et la collection sont des aspects incontournables de magic
(jeu de cartes à jouer ET à collectionner). Certains joueurs et donc certains
enfants sont d'ailleurs plus interessés par l'aspect collection et échanges que
par l'aspect stratégie et jeu.~\\
Mais, comme on l'a vu précedemment, certaines cartes sont rares et précieuses.
Un échange non équilibré peut avoir des effets désastreux sur les relations
entre les enfants et donc sur la colo entière.~\\
Il est donc nécessaire de \textbf{réguler TOUS les échanges}~\\
\begin{itemize}
  \item Les échanges ne peuvent se faire que dans la salle dédiée
  \item Les côtes des cartes seront affichées dans cette salle soit sous forme
  papier soit, si c'est possible, sur ordinateur.
  \item Un animateur doît être présent pour valider l'échange et s'assurer que
  les deux enfants sont bien informés et consentants.
  \item Seuls les échanges cartes - cartes sont autorisés. Les ventes de carte,
  en particulier, sont interdits sur la colo.
\end{itemize}
\subsubsection{La gestion de la boîte de boosters promise}
Le catalogue promet à chaque enfant l'équivalent d'une boîte de boosters. Cet
engagement sera tenu au cours de la colo mais pas n'importe comment.~\\
Il serait absurde de donner à chaque enfant à l'arrivée sa boîte de boosters
d'une part parce que les cartes ne sont pas tolérées hors du coffre / des salles
de jeu et d'autre part car ces boosters permettent d'organiser des parties des
les formats ``limités'' (draft, scellé). 
\\Ainsi : \\
\begin{itemize}
  \item Les boosters des boîtes de chaque enfant seront utilisés lors des
  tournois limités.
  \item A la fin d'un tournoi limité, les enfants rangent leurs cartes dans le
  coffre pour être cohérent avec les règles mises en place plus haut.
  \item Il est possible que certains enfants ne souhaitent pas ou ne puissent
  pas (parce qu'ils font une autre activité) participer à un tournoi limité.
  Pour respecter l'égalité, on notera, pour chaque enfant, le nombre de boosters
  utilisé.
  \item En fin de séjour, chaque enfant recevra les boosters de sa boîte qu'il
  n'a pas encore utilisé lors des tournois limités.
\end{itemize}

\subsection{Le placement des animateurs}
\subsubsection{L'intégrité}
Afin d'éviter tout problème, \textbf{il est formellement interdit aux
animateurs d'échanger des cartes avec les enfants}~\\
De même, les animateurs seront aussi en contact avec des quantités importantes
de matériel (25 boîtes de 36 boosters = +/- 2500€ de produit). La tentation peut
être grande mais ce matériel n'est déstiné qu'aux enfants (cf catalogue : ``Le
tarif du séjour comprend l’équivalent d’un display (36 paquets de 15 cartes)
pour chacun des jeunes'').
\subsubsection{L'addiction}
Magic est un jeu de carte merveilleux mais il s'agit aussi d'un loisir payant et
addictif.
\begin{itemize}
  \item Les animateurs ont un rôle de sensibilisation aux problématiques de
  l'addiction et incitent les enfants à pratiquer magic avec modération.
  \item Les animateurs n'incitent pas les enfants à acheter des cartes ou à
  ``consommer'' magic (en particulier, on ne fera pas de publicité pour le
  logiciel de jeu en ligne officiel payant MTGO).
  \item Le séjour n'est PAS une campagne publicitaire de Wizards of the coast.
  Les animateurs amènent les enfants à réflechir sur le fait que magic reste un
  produit commercial.
  \item Un objectif concret refletant les points précedents est de limiter au
  maximum les ouvertures de paquets ``dans le vide'' : ouvrir un booster sans le
  drafter revient à gratter un ticket de banco.
\end{itemize}
\subsubsection{Le rôle de l'animateur lors des parties}
Jouer avec ou contre les animateurs fait partie des attentes des enfants et les
animateurs sont invités à combler ces attentes. Cependant, il est important de
garder en tête plusieurs choses :
\begin{itemize}
  \item Le rythme des colos ne permet pas forcément à un animateur de jouer
  autant qu'il le souhaiterait ou que les enfants le souhaiterait : il est
  important de se demander à TOUT moment si on ne serait pas plus utile ailleurs
  et si les autres animateurs n'ont pas besoin d'aide.
  \item Magic est un jeu compliqué et il y aura besoin de beaucoup d'arbitres
  pour que les parties se passent bien. En plus des différents de règles à
  résoudre, un animateur apportera une grande valeur ajoutée en assistant à des
  parties et en faisant remarquer aux enfants s'ils se trompent sur une règle.
\end{itemize}
\subsubsection{Les cartes des animateurs}
Les animateurs peuvent ramener des cartes sur le séjour mais cela doît être fait
dans un seul but : amener un plus aux enfants. Ainsi, \textbf{il est interdit de
ramener un classeur d'échange / de collection} mais les animateurs sont invités
à ramener des boîtes de communes ou de \textbf{cartes en vrac} s'ils en ont (en
particulier ceux du dernier bloc) pour les mettre à disposition des enfants. De
même, il est possible de ramener \textbf{un ou deux decks} afin que les enfants
puissent voir à quoi ressemble un deck pensé et construit. Enfin, il est aussi
possible de ramener le matériel necessaire pour certaines variantes comme le
wagic ou le horde. ~\\
Il est cependant rappellé que ces cartes ne sont pas assurées (cf partie sur le
matériel), les animateurs sont donc invités à ramener des cartes de faible valeur.



\appendix
\section{Annexe : les différents rôles}
\subsection{Le rôle de l’animateur}
\paragraph{Sécurité}
L’animateur est le garant de la sécurité physique et morale des jeunes. Il assure,
par sa présence et sa disponibilité, une réaction rapide et adaptée afin de répondre
aux diverses problématiques sécuritaires. Il transmet à son équipe et à l’assistant
sanitaire les informations sur l’état physique et psychique des enfants. De plus,
l’animateur crée un lien privilégié avec les jeunes tout le long du séjour afin de
répondre à leur besoin de sécurité affective.
\paragraph{Travail d’équipe}
L’animateur s’implique dans les temps de préparation en équipe. Il est une force
de proposition et une ressource auprès de ses collègues, dans les domaines de
compétence qu’il maîtrise. Il prépare à l’avance ses projets afin d’étayer sa réflexion.
Il y inclut sa réflexion pédagogique afin de prévoir les moyens efficaces qui
lui permettront de répondre à cette perspective.
L’animateur s’assure de la cohérence de l’équipe d’encadrement. En cas de doute,
il demande conseil à ses collègues afin d’engendrer un message harmonisé et
rationnel auprès des enfants. Lors des réunions, chaque animateur prend la parole afin de
résoudre les problématiques et d’élaborer des stratégies.
\paragraph{Position}
L’animateur se doit de respecter les lois. De plus, il respecte les règles de vie mises
en place, afin d’être un modèle pour les jeunes. Il est un adulte disponible pour eux. Il
informe les jeunes du négociable et du non négociable avec flegme mais fermeté.
\paragraph{Vie quotidienne}
L’animateur anime les moments de vie quotidienne avec son enthousiasme et sa
bonne humeur. Il s’implique de manière ludique dans la vie quotidienne afin d’aider
les jeunes à développer leur sens de l’hygiène et de la vie en collectivité.
\paragraph{Les ateliers thématiques}
Tous les animateurs sont amenés à mener des ateliers thématiques. Ils préparent
ces ateliers en amont du séjour. Lors de la menée des ateliers, ils sont les garants de
la bonne utilisation du matériel et du rangement des salles après chaque séquence.

\subsection{Rôle du directeur}
\paragraph{Responsabilité}
Le directeur est le référent du séjour vis à vis des autorités locales,
départementales et judiciaires. Il est le responsable légal du centre et en particulier
pour les mineurs (animateur stagiaire mineur compris).
Il est le garant du projet éducatif de l’organisme et de la mise en place des ateliers
thématiques.
\paragraph{Préparation}
Le directeur recrute son équipe en prenant en compte le cadre légal mais aussi la
cohérence des équipes à former.
Le directeur s’investit dans la préparation du séjour. Il exploite les ressources de
son équipe d’encadrement afin de mener à bien un projet pédagogique cohérent. Il
anticipe les actions à mener sur le terrain et aménage les moyens qui permettent aux
animateurs de préparer le séjour.
\paragraph{Management}
Le directeur transmet sa vision du fonctionnement et délègue à l’équipe
d’encadrement afin d’assurer un suivi concret et efficient de sa vision pédagogique et
éducative. Il prend en considération les desideratas, les appétences, et le
fonctionnement de ses équipes, de manière individuelle et collective, afin d’adapter
son management et de le rendre efficace.
Le directeur organise le protocole des réunions du soir afin de permettre aux
animateurs d’échanger de manière bienveillante, dans un axe cohérent
d’amélioration. Il prend des décisions et tranche en cas d’antagonisme fonctionnel.
\paragraph{Formation}
Le directeur s’implique dans la formation des animateurs (et plus
particulièrement des stagiaires BAFA) et se donne les moyens de le faire (temporels,
matériels et spatiaux).
\paragraph{Gestion}
Le directeur gère l’alimentaire, les besoins matériels et la comptabilité du séjour.
Il compose intelligemment avec les équipes techniques, dans l’intérêt
général. Il est en relation avec l’organisateur du séjour et avec les
familles.\\

\end{document}
